\subsection{Модель №1}
\label{sub:движение_модель_1}
Частицы напыляемого материала ускоряются плазменным потоком вследствие действия сил вязкости и динамического напора. Для решения задачи о движении частиц в плазме вводится ряд допущений:
\begin{enumerate}
	\item частицы являются сферическими и имеют одинаковый размер;
	\item распределение частиц по сечению канала сопла равномерное;
	\item частицы не взаимодействуют друг с другом и со стенкой сопла;
	\item присутствие частиц конденсированной фазы в плазме не влияет на термодинамические и теплофизические свойства газа;
	\item испарения частиц не происходит.
\end{enumerate}

С учетом этих допущений уравнение движения частицы в потоке плазмы имеет вид:
\begin{equation}
	U_p ~ \dv{U_p}{x} = \frac34 \cdot \frac{\rho_f}{\rho_p} \cdot \frac{C_d}{D_p} \cdot \left( U_f - U_p \right)^2
	\label{eq:1_1}
\end{equation}
где  $x$ -- путь, пройденный частицей; $U_p$ -- скорость частицы; $U_f$ -- скорость плазмы; $\rho_p$ и $\rho_f$ -- плотность материала частицы и плазмы соответственно; $D_p$ -- диаметр частицы; $C_d$ -- коэффициент аэродинамического сопротивления частицы.

По оценкам в плазменной струе водорода с температурой \SI{3000}{\kelvin} и скоростью \SI{e3}{\metre\per\second} на частицу размером \SI{50}{\micro\metre} и плотностью \SI{10}{\gram\per\cubic\centi\metre} действует аэродинамическая сила около \SI{5e-4}{\tesla}. Несмотря на определяющую роль этой силы в движении чатсицы, её оценка в области малых чисел Рейнольдса ($\text{Re} \le \num{10}$), которые характерны для движения частиц в плазменных струях, вызывает затруднения из-за сложности определения коэффициента аэродинамического сопротивления. Существует множество выражений зависимости $C_d = f(\text{Re})$, полученных расчетным и опытным путем. Для вязкостного режима обтекания плазмой сферических частиц при числе Рейнольдса $\text{Re} < 0.2$ и числе Кнудсена $\text{Kn} < 1$ обычно используется выражение
\begin{equation*}
	C_d = \frac{24}{\text{Re}}
\end{equation*}

Интегрирование выражения (\ref{eq:1_1}) осуществляется в предположении, что $\rho_f$, $U_f$ и $C_d$ -- постоянны и равны соответствующим по длине и сечению потока параметрам. Известно, что при высокой скорости плазменных струй из плазмотронов (\SIrange{1000}{2000}{\metre\per\second}), частицы напыляемого материала в них разгоняются до \SIrange{50}{200}{\metre\per\second} в зависимости от плотности материала. Если пренебречь $U_p$ по сравнению с $U_f$, то выражение (\ref{eq:1_1}) принимает вид:
\begin{equation}
	U_p ~ \dv{U}{x} = \frac34 \cdot \frac{\rho_f}{\rho_p} \cdot \frac{C_d}{D_p} \cdot U_f^2
	\label{eq:1_2}
\end{equation}

После интегрирования (\ref{eq:1_2}) и преобразований получаем
\begin{equation}
	U_p = U_{p_0} + U_f ~ \sqrt{\frac32 \cdot \frac{\rho_f}{\rho_p} \cdot \frac{C_d}{D_p}}
	\label{eq:1_3}
\end{equation}
где $U_{p_0}$ -- начальная скорость частицы вдоль потока. Т.к. $U_{p_0} = 0$, имеем:
\begin{equation}
	U_p = U_f ~ \sqrt{\frac32 \cdot \frac{\rho_f}{\rho_p} \cdot \frac{C_d}{D_p} \cdot x}
	\label{eq:1_4}
\end{equation}

Ускоряя частицы, плазма передает им часть своего импульса. Следовательно, исходя из закона сохранения импульса и пренебрегая потерями на трение между газом и частицами, а также потерей давления в сопле, можно записать:
\begin{equation}
	\dv{(m_p U_p)}{x} = - \dv{(m_p U_p)}{x}
	\label{eq:1_5}
\end{equation}
где $m_p$ -- масса частицы; $m_f$ -- масса газа, приходящегося на одну частицу.

Так как $m_p = \text{const}$, $m_f = \text{const}$. Из (\ref{eq:1_5}) имеем
\begin{equation}
	\dv{U_f}{x} = - \frac{m_p}{m_f} \cdot \dv{U_p}{x}
	\label{eq:1_6}
\end{equation}

Учитывая выражение (\ref{eq:1_2}) и равенство $m_p / m_f = G' / G_f$, соотношение (\ref{eq:1_6}) перепишем в виде
\begin{equation}
	\dv{U_f}{x} = \frac34 \cdot \frac{G'}{G_f} \cdot \frac{\rho_f}{\rho_p} \cdot \frac{C_d ~ U_f^2}{D_p}
	\label{eq:1_7}
\end{equation}

Подставляя в формулу (\ref{eq:1_7}) значение $U_p$ из (\ref{eq:1_4}), после интегрирования при постоянных $\rho_f$ и $C_d$ и преобразований получим
\begin{equation}
	\ln U_f = - \frac{G'}{G_f} \sqrt{\frac32 \cdot \frac{\rho_f}{\rho_p} \cdot \frac{C_d}{D_p} \cdot x} + C
	\label{eq:1_8}
\end{equation}
где $C$ -- постоянная величина.

Так как при $x = 0$ $C = \ln U_f$, то в результате преобразований (\ref{eq:1_8}) имеем
\begin{equation}
	\frac{U_f}{U_p} = \exp\qty( - \frac{G'}{G_f} \sqrt{\frac32 \cdot \frac{\rho_f}{\rho_p} \cdot \frac{C_d}{D_p} \cdot x} )
	\label{eq:1_9}
\end{equation}
уравнение (\ref{eq:1_9}) в первом приближении определяет убывание скорости газа в сопле плазмотрона, обусловленное присутствием частиц в потоке. Параметры, необходимые для расчетов по выражениям (\ref{eq:1_4}) и (\ref{eq:1_9}) могут быть найдены опытным путем или по табличным данным. Наибольшую сложность представляет определение коэффициента сопротивления $C_d$.

\pagebreak